---
title: 4. Differentiable Function
author: Sejeong Son
date: 2025-04-30 02:00:00 +0900
categories: [Mathematics, Analysis]
tags: [Differential, Derivative]
use_math: true
render_with_liquid: false
---

고등학교 수학에서도 함수의 연속성을 배우고 나면 미분에 대해 정의하듯이 여기서도 그 순서는 비슷하다. 다만 여기서는 좀 더 엄밀하게 그 성질들을 증명하고자 한다.

# 4. Differentiable Function
## 4.1. Differentiation

열린구간 $I\subset \mathbb{R}$ , $f:I \to \mathbb{R}$ 에 대해

- $f$가 $a \in I$ 에서 미분가능<sub>differentiable</sub> : 다음 극한값이 존재한다.

$$\lim_{h \to 0} \frac{f(a+h)-f(a)}{h} = \lim_{x \in a} \frac{f(x)-f(a)}{x-a} = f'(a) \in \mathbb{R}$$

이때 $f$는 $a$에서 연속이다.

### Proposition 4.1.1. 

$$f'(a) > 0 \Rightarrow \exists r>0 \textrm{ s.t. } \begin{cases} \forall h \in (-r,0) \quad f(a+h)<f(a) \\ \forall h \in (0,r) \quad f(a)<f(a+h) \end{cases}$$

증명: 다음과 같은 함수를 생각해보자.

$$\phi(h) = \begin{cases} \frac{f(a+h)-f(a)}{h}-f'(a) & h \neq 0 \\ 0 & h=0 \end{cases}$$

이때 $$\phi$$는 $$0$$을 포함하는 어떤 열린구간에서 연속이고 다음을 만족한다.

$$f(a+h)=f(a)+hf'(a)+h \phi (h)$$

$$\exists r>0 \quad |h| < r \Rightarrow |\phi(h)| < f'(a)$$<br>
$$f(a+h)-f(a) = h(f'(a)+\phi(h)) , \quad f'(a)+\phi(h) > 0 \quad \blacksquare$$

### Theorem 4.1.2. Chain Rule
$f$가 $a$에서 미분가능, $g$가 $f(a)$에서 미분가능 $\Rightarrow g \circ f$가 $a$에서 미분가능, $(g \circ f)'(a)=g(f'(a))\cdot f'(a)$

이때 고등학교에서 흔히 가르치는 잘못된 증명부터 설명하겠다.

$$\frac{(g \circ f)(a+h)-(g \circ f)(a)}{h} = \frac{(g \circ f)(a+h)-(g \circ f)(a)}{f(a+h)-f(a)} \cdot \frac{f(a+h)-f(a)}{h}$$

여기서 $$f(a+h)-f(a)=0$$이면 해당 식을 세울 수 없다. 

증명: 다음과 같은 함수를 생각해보자.

$$\psi(k) = \begin{cases} \frac{g(f(a)+k)-g(f(a))}{k}-g'(f(a)) & k \neq 0 \\ 0 & k=0 \end{cases}$$

이때도 $$\psi$$는 $$0$$을 포함하는 어떤 열린구간에서 연속이고 다음을 만족한다.

$$g(f(a)+k)-g(f(a))=kg'(f(a))+k \psi (k)$$

또한 4.1.1.에서 본 함수 $\phi$ 도 같이 생각한다.

$$k = f(a+h)-f(a)=h(f'(a)+\phi(h))$$ 라고 하자.<br>
$$g(f(a+h))-g(f(a))=g(f(a)+k)-g(f(a))=kg'(f(a))+k \psi (k)=h(f'(a)+\phi(h))g'(f(a))+h(f'(a)+\phi(h))\psi(f(a+h)-f(a))$$

$$h \neq 0 \Rightarrow \frac{g(f(a+h))-g(f(a))}{h}=(f'(a)+\phi(h))g'(f(a))+(f'(a)+\phi(h))\psi(f(a+h)-f(a))$$

이때 양변을 $h \to 0$ 로 보내면 우변은 $f'(a)g'(f(a)) \quad \blacksquare$

미분에 대한 다른 성질들은 고등학교 증명 수준과 다르지 않아 따로 증명하지 않겠다.

## 4.2. Mean Value Theorem
### Theorem 4.2.1. Rolle's Theorem
$f:[a,b] \to \mathbb{R}$ 연속, $(a,b)$ 각 점에서 미분가능할 때,

$$f(a)=f(b) \Rightarrow \exists c \in (a,b) \quad f'(c)=0$$

증명: $$\exists x \in (a,b) \quad x \neq f(a)=f(b)$$ 일반성을 잃지 않고 $$x < f(a)$$<br>
최대최소정리에 의해 $$\exists c \in [a,b] \quad \forall x \in [a,b] \quad f(x) \ge f(c)$$<br>
$$f'(c)=\lim_{h \to 0}\frac{f(c+h)-f(c)}{h}$$<br>
분자가 $$0$$ 이상이므로 $$h \to 0+ \quad f'(c) \ge 0 ,\quad h \to 0- \quad f'(c) \le 0$$<br>
$$\therefore f'(c)=0 \quad \blacksquare$$

### Corollary 4.2.2. (Cauchy)
$f,g:[a,b] \to \mathbb{R}$ 연속, $(a,b)$ 에서 미분가능할 때,

$$\exists c \in (a,b) \quad (f(b)-f(a))g'(c)=(g(b)-g(a))f'(c)$$

### Corollary 4.2.3. Mean Value Theorem
$f:[a,b] \to \mathbb{R}$ 연속, $(a,b)$ 각 점에서 미분가능할 때,

$$\exists c \in (a,b) \quad f(b)-f(a)=f'(c)(b-a)$$

### Theorem 4.2.4. (l'Hospital's Rule)
$$-\infty \le a \le b \le \infty$$ , $$f,g:(a,b) \to \mathbb{R}$$ 미분가능할 때,

(1) $$\forall t \in (a,b) \quad g(t), g'(t) \neq 0$$<br>
(2) $$\lim_{x \to a+} \frac{f'(x)}{g'(x)} = l \in \mathbb{R}$$<br>
(3) $$\lim_{x \to a+} f(x) = \lim_{x \to a+} g(x) = 0 $$ or $$\lim_{x \to a+} |f(x)|=\lim_{x \to a+} |g(x)| = \infty$$

를 만족하면 $$\lim_{x \to a+} \frac{f(x)}{g(x)} = l$$

증명은 사실 찾아보면 바로 나오기도 할 정도로 유명하고... 진부해서 굳이 쓰진 않겠다. 다만 고등학교 문제에서 로피탈을 쓰지 말라는 이유는 굳이 이 정리로 풀릴 만한 문제를 출제하지 않기 때문이다. 또한 주의할 점은 역으로 $$\lim_{x \to a+} \frac{f(x)}{g(x)}$$이 존재할 때 
$$\lim_{x \to a+} \frac{f'(x)}{g'(x)}$$ 는 존재하지 않을 수 있다.

### Theorem 4.2.5.
$$I \subset \mathbb{R}$$ 열린구간, $$F:I \to \mathbb{R}$$ 미분가능할 때,

$$[a,b] \subset I \quad F'(a)<\alpha<F'(b) \Rightarrow \exists c \in (a,b) \quad \alpha = F'(c)$$

증명: $$G(x)=F(x)-\alpha x , \quad G'(x)=F'(x)-\alpha \Rightarrow G'(a)<0, \ G'(b) >0$$<br>
따라서 최대최소정리에 의해 최소점 $$c \in (a,b)$$이 존재한다. 
$$\quad \blacksquare$$

사잇값정리의 조건을 함수의 연속에서 원시함수의 미분가능으로 바꾼 것이다.

## 4.3. Taylor Expansion
### Theorem 4.3.1. Taylor Expansion
$I \subset \mathbb{R}$ 열린구간, $f:I \to \mathbb{R}$ $n+1$번 미분가능할 때, <br>
$a,x \in I \Rightarrow $ $a$와 $x$ 사이에 다음과 같은 $c$가 존재한다.

$$f(x) = \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k + \frac{f^{(n+1)}(c)}{(n+1)!} (x-a)^{n+1}$$

혹은 다음과 같이 표현할 수도 있다.

$0 \in I \subset \mathbb{R}$ 열린구간, $f:I \to \mathbb{R}$ $n+1$번 미분가능할 때, <br>
$h \neq 0$, $a+h \in I \Rightarrow \exists \theta \in (0,1)$

$$f(h) = \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(0)}{k!} h^k + \frac{f^{(n+1)}(\theta h)}{(n+1)!} h^{n+1}$$

증명은 후자의 것으로 한다.

증명: $$F(x) = \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(x)}{k!} (h-x)^k$$ <br>
$$F(h)=f(h), \ F(0)=\sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(0)}{k!} h^k$$ <br>
$$F'(x)=\sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k+1)}(x)}{k!} (h-x)^k - \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{(k+1)}(x)}{k!} (h-x)^k = \frac{f^{(n+1)}(x)}{n!}(h-x)^n$$

$$G(x)= \sum_{k=0}^{n} \frac{g^{(k)}(x)}{k!} (h-x)^k , \ g(x)=x^{n+1}$$<br>
$$G(h)=g(h)=h^{n+1} , \ G(0)=0 , \quad G'(x)=(n+1)(h-x)^n$$

이때 $$F,G:I \to \mathbb{R}$$이 미분가능하므로 4.2.2에 의해

$$\exists \theta \in (0,1) \textrm{ s.t } (F(h)-F(0))G'(\theta h)=(G(h)-G(0))F'(\theta h)$$

$$\left( f(h) - \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(0)}{k!} h^k \right) (n+1)(h-\theta h)^n = h^{n+1} \cdot \frac{f^{(n+1)}(\theta h)}{n!}(h-\theta h)^n \quad \blacksquare$$

### Definition 4.3.2. Taylor Series
$f$가 무한번 미분가능, 즉, $C^{\infty}$ - 함수일 때 

$$\sum_{n=0}^{infty} \frac{f^{(n)}(0)}{n!} x^n$$

이를 원점에서 $f$의 테일러 급수<sub>Taylor series</sub>라고 한다.

### definition 4.3.3. Analytic Function
$I \subset \mathbb{R}$ 열린구간에 대하여

$$\forall a \in I \quad \exists r>0 \textrm{ s.t. } (a-r,a+r) \subset I , \ f(x)= \sum_{n=0}^{infty} \frac{f^{(n)}(0)}{n!} x^n \ (x \in (a-r,a+r))$$

이를 $f$가 $I$에서 해석적<sub>analytic</sub>이라고 한다.

### Proposition 4.3.4. 
$I \subset \mathbb{R} , \ f:I \to \mathbb{R} , C^{\infty}$ 에 대하여

$$\sup \{|f^{(n)}(x)| : n \in \mathbb{N} , \ x \in I\} = M < \infty \Rightarrow f$$가 
$$I$$에서 해석적이다.

증명: $a,x \in I , \ N=1,2,\cdots , \quad \theta _N \in (0,1)$<br>
$$f(x)=\sum_{n=0}^{N} \frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n + \frac{f^{(n+1)}(a+\theta _N (x-a))}{(N+1)!}(x-a)^{N+1}$$

이때 뒤의 항을 $E_N$이라 하면 
$|E_N| \le \frac{M}{(N+1)!}|x-a|^{N+1} \to 0 \ (N \to \infty) \quad \blacksquare$