---
title: 6. Sequence of Functions
author: Sejeong Son
date: 2025-05-02 00:30:00 +0900
categories: [Mathematics, Analysis]
tags: [Uniform_convergence]
use_math: true
render_with_liquid: false
---

학부 과정에서 이 단원부터가 해석개론 2로 들어간다. 이 단원의 가장 큰 핵심은 극한에 대해 처음 배우던 시절부터 의문이었던 극한의 순서를 바꾸어도 되는가라고 할 수 있다.

# 6. Sequence of Functions
## 6.1. Sequence of Continuous Functions
$$X \subset \mathbb{R}^d$$ , 
$$f_1, f_2, \cdots : X \to \mathbb{R}$$ 에 대하여

$$\langle f_n \rangle$$ 이를 함수열<sub>sequence of function</sub> 이라고 한다.

함수 $$f: X \to \mathbb{R}$$ 이 주어져 있을 때

- 점별수렴<sub>pointwise convergence</sub> : $X$에서 $f_n \to f$

$$\forall x \in X \quad \lim_{n\to \infty} f_n(x) = f(x)$$

- 고른수렴<sub>uniform convergence</sub> : $X$에서 $f_n \rightrightarrows f$

$$\forall \epsilon > 0 \quad \exists N \quad  n \ge N , x \in X \Rightarrow |f_n(x)-f(x)| < \epsilon $$

주 정의의 차이점은 점별수렴의 경우 각 $x$마다 충분히 큰 $N_x$ 이 존재하지만, 고른수렴의 경우 충분히 큰 $N$이 $x$에 독립적이다.

이러한 수렴을 정의하는 이유는 점별수렴은 단순히 정의역의 각 점에 해당하는 수열들이 각각 수렴한다는 의미이지, 함수열 자체의 수렴에 대해 말하기에는 부족한 개념이기 때문이다.

고른수렴이면 점별수렴임은 자명하다.

### Theorem 6.1.1. 고른수렴은 연속성을 보존한다.

$X$에서 $f_n \rightrightarrows f$, $\forall n \ f_n$이 $X$ 에서 연속 $\Rightarrow f$ 도 $X$ 에서 연속

증명: $$a \in X, \epsilon > 0 $$ 가정.
$$\exists N \quad \forall n\ge N \quad |f_n(x)-f(x)| < \epsilon$$<br>
$$f_N$$이 $$a$$에서 연속이므로 
$$\exists \delta > 0 \quad \forall x \in X \quad |x-a| < \delta \Rightarrow |f_N(x)-f_N(a)| < \epsilon$$<br>
이제 $$x \in X, |x-a| < \delta$$ 를 가정하면 <br>
$$|f(x)-f(a)| \le |f(x)-f_N(x)|+|f_N(x)-f_N(a)|+|f_N(a)-f(a)| < 3\epsilon \quad \blacksquare$$

$$f_n(x) = x^n , \quad x \in [0,1], n=1,2,\cdots$$ 에 대해
이들의 점별극한은 $$f(x) = \begin{cases} 0 & 0 \le x <1 \\ 1 & x=1 \end{cases}$$ 이므로 불연속, 따라서 고른수렴이 아니다.

### Theorem 6.1.2. 
$$X \subset \mathbb{R}^d , \ x_0 \in X'$$에 대해<br> 
$$\forall n \quad \lim_{x \to x_0} f_n(x) = a_n ,\quad X$$ 에서 $$f_n \rightrightarrows f$$ 이면 다음이 성립한다.

(가) $$\langle a_n \rangle$$이 수렴한다.<br>
(나) $$\lim_{x \to x_0} f(x) = \lim_{n \to \infty} a_n$$ 즉, 

$$\lim_{x \to x_0} (\lim_{n \to \infty} f_n(x)) = \lim_{n \to \infty} (\lim_{x \to x_0} f_n(x)) $$

증명: (가) :  $$\langle a_n \rangle$$ 이 코시수열임을 보이면 된다.

(나) : $$\lim_{n \to \infty} a_n = a$$ 라 하자. $$\epsilon > 0 $$ 가정. <br>
$$\exists N \quad \forall x \in X |f_N(x)-f(x)|, |a_N-a| < \epsilon$$<br>
$$\exists \delta > 0 \quad \forall x \in X \quad 0 \le \|x-x_0\| < \delta \Rightarrow |f_N(x)-a_N|< \epsilon$$<br>

이제 $$x\in X,  0 \le \|x-x_0\| < \delta $$를 가정하면,<br>
$$|f(x)-a| \le |f(x)-f_N(x)|+|f_N(x)-a_N|+|a_N-a| <3\epsilon \quad \blacksquare$$

### Definition 6.1.3. 
- $$\langle f_n \rangle$$ 이 $$X$$에서 고르게 코시<sub>uniformly cauchy</sub> 

$$\forall \epsilon >0 \quad \exists N \quad m,n \ge N, x \in X \Rightarrow |f_m(x)-f_n(x)| < \epsilon$$

고른수렴이면 점별수렴이듯이, 고르게 코시이면 점별로 코시이다. 또한 코시수열은 수렴하므로, 점별로 코시이면 점별수렴한다.

### Theorem 6.1.4. 
(가) $X$에서 $f_n \to f$ and $\langle f_n \rangle$ 이 $X$에서 고르게 코시 
$\Rightarrow X$에서 $f_n \rightrightarrows f$

(나) $X$에서 $f_n \rightrightarrows  f \  \Rightarrow \langle f_n \rangle$ 이 $X$에서 고르게 코시  

즉, uniformly cauchy와 uniform convergence는 동치이다.

함수열의 급수도 부분합 함수열을 통해 정의한다. 즉 $\sum f_n$ 이 고르게 수렴함은 $\langle s_n \rangle$ 이 고르게 수렴함을 의미한다.

### Corollary 6.1.5. Weierstrass Test
$$\exists M_n > 0 \quad \forall n \quad \|f_n\|_{\infty} \le M_n , \ \sum M_n < \infty$$ 이면 다음이 성립한다.

(가) $$\sum f_n$$이 고르게 수렴<br>
(나) $$\forall x \in X \quad \sum f_n(x)$$ 가 절대수렴

증명: $$\epsilon> 0$$ 가정. $$\exists N \sum_{n=N}^{\infty} M_n < \epsilon$$<br>
$$N \le n < m ,\quad x\in X$$ 가정. <br>
$$|s_m(x)-s_n(x)|=|f_{n+1}(x)+\cdots+f_m(x)| \le M_{n+1}+\cdots+M_m \le \sum_{k=N}^{\infty} M_k  < \epsilon$$<br>
(나) 는 비교판정법으로 증명된다. $$\quad \blacksquare$$

### Definition 6.1.5. 
다음과 같은 노름을 정의한다.
$$f:X \to \mathbb{R} ,\quad \|f\|_{\sup} = \|f\|_{\infty} = \sup\{|f(x)| : x\in X\}$$

이때 다음을 알 수 있다.

$$X$$에서 $$f_n \rightrightarrows f \Leftrightarrow \lim_{n \to \infty} \|f_n-f\|_{\infty} = 0$$

$$\langle f_n \rangle$$ 이 $$X$$에서 고르게 코시 
$$\Leftrightarrow \forall \epsilon >0 \quad \exists N \quad \forall m,n\ge N \quad \|f_m-f_n\|_{\infty} < \epsilon$$


## 6.2. Sequence of Differentiable, Integrable Functions

평균값정리를 생각해보면<br>
$$I=[a,b] , \ f: I \to \mathbb{R}$$ 미분가능, $$x,y \in I$$ 에 대하여

$$\exists \theta \in (0,1) \quad |f(x)-f(y)|=|x-y||f'(x+\theta(y-x))| \le |x-y| \|f'\|_{\infty}$$

임을 집고가자.

### Theorem 6.2.1. (미분가능함수열)
$$\langle f_n \rangle$$ : $$I=[a,b]$$ 에 정의된 함수열, $$x_0 \in I$$ 에 대하여 

(가) $$\forall n \quad f'_n$$ 존재 <br>
(나) $$\lim_{n\to \infty} f_n(x_0)$$ 존재 <br>
(다) $$\exists h : I \to \mathbb{R} \quad f'_n \rightrightarrows h$$

위 세 조건이 성립하면 $$\exists f : I \to \mathbb{R} \quad f_n \rightrightarrows f , \quad f'=h$$

증명: 먼저 $f$가 고르게 수렴함을 보이자. Let $x \in I, m,n=1,2,\cdots$<br>
$$|f_m(x)-f_n(x)| \le |(f_m-f_n)(x)-(f_m-f_n)(x_0)|+|f_m(x_0)-f_n(x_0)| $$<br>
$$\le |x-x_0| \|(f_m-f_n)'\|_{\infty} + |f_m(x_0)-f_n(x_0)| \le (b-a) \|f'_m-f'_n\|_{\infty} + |f_m(x_0)-f_n(x_0)|$$<br>
$$\therefore \|f_m-f_n\|_{\infty} \le (b-a) \|f'_m-f'_n\|_{\infty} + |f_m(x_0)-f_n(x_0)|$$ 이므로 고르게 코시임을 보였다. $$\quad \square$$

이제 $$c \in I$$ , $$\lim_{x \to c} \frac{f(x)-f(c)}{x-c} = h(c)$$를 보인다.<br>
$$g_n(x) = \frac{f_n(x)-f_n(c)}{x-c} , g(x) = \frac{f(x)-f(c)}{x-c} \quad(n=1,2,\cdots ; x \in I \setminus \{c\} )$$<br>
$$|g_m(x)-g_n(x)| = \left| \frac{f_m(x)-f_m(c)-f_n(x)+f_n(c)}{x-c} \right| \le |x-c|^{-1} |x-c| \|f'_m-f'_n\|_{\infty} = \|f'_m-f'_n\|_{\infty} $$

$$\therefore g_n \rightrightarrows g$$

$c$는 $g_n, g$의 정의역의 극한점이므로 6.1.2에 의해

$$h(c) = \lim_{n\to\infty} f'_n(c) = \lim_{n\to\infty} \lim_{x\to c} g_n(x) =\lim_{x\to c} \lim_{n\to\infty} g_n(x) = \lim_{x\to c} g(x) = f'(c) \quad \blacksquare$$

### Theorem 6.2.2. (적분가능함수열)
$$\langle f_n \rangle$$ : $$[a,b]$$에서 리만적분가능 함수열, $$f_n \rightrightarrows f$$ 에 대하여 $$f$$도 
$$[a,b]$$에서 리만적분가능하고 

$$\lim_{n\to\infty} \int_{a}^{b} f_n(x)dx = \int_{a}^{b} f(x)dx = \int_{a}^{b} \lim_{n\to\infty} f_n(x) dx$$

증명: $$\epsilon _n =\|f_n-f\|_{\infty} \to 0$$ 에 대하여<br>
$$\forall x \in [a,b] \quad f_n(x)-\epsilon _n \le f(x) \le f_n(x) + \epsilon _n$$

$$\int_{a}^{b} (f_n - \epsilon _n) \le \underline{\int_{a}^{b}} f \le \overline{\int_{a}^{b}} f \le \int_{a}^{b} (f_n + \epsilon _n)$$<br>
$$0 \le \overline{\int_{a}^{b}} f - \underline{\int_{a}^{b}} f \le 2\epsilon _n (b-a) \to 0 \quad \blacksquare$$

## 6.3. Double Sequence and Double Series
수열이 $$\mathbb{N}$$에서 정의된 함수이듯, 이중수열은 
$$\mathbb{N}$$ 에서 정의된 함수열이다.

### Proposition 6.3.1. 

$$
\begin{matrix}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} & \cdots & \to b_1 \\
a_{21} & & \cdots  & a_{2n} & \cdots & \to b_2 \\
\vdots & & & \vdots & & \vdots \\
a_{m1} & & \cdots  & a_{mn} & \cdots & \to b_m \\
\downarrow & & & \downarrow & & \\
c_1 & & \cdots & c_n
\end{matrix}
$$


$\langle a_{mn} \rangle$ 에 대해 

(가) $\forall m \quad \lim_{n \to\infty} a_{mn} = b_m$<br>
(나) $\forall n \quad \lim_{m \to\infty} a_{mn} = c_n$<br>
(다) $\forall \epsilon > 0 \quad \exists N \quad \forall m \ge N \quad \forall n \quad |a_{mn}-c_n| < \epsilon$

이를 만족하면 $\langle b_m \rangle, \langle c_n \rangle$ 이 같은 값으로 수렴한다. 즉,

$$\lim_{m \to\infty} (\lim_{n\to\infty} a_{mn}) = \lim_{n \to\infty} (\lim_{m\to\infty} a_{mn})$$

증명: $$m=1,2,\cdots \quad f_m : X \to \mathbb{R}$$ <br>
$$f_m(x) = \begin{cases} b_m & x=0 \\ a_{mn} & x=\frac{1}{n} \end{cases}$$ 이라고 하자.<br>
(가)에 의해 $\langle f_m \rangle$ 은 $X$에 정의된 연속함수열<br>
$$f:X \setminus \{0\} \to \mathbb{R} \quad f(\frac{1}{n})=c_n$$ 이라 하면 <br>
(나)와 (다)에 의해 $$X\setminus \{0\}$$ 에서 $$f_m \rightrightarrows f$$
6.1.2에 의해 극한의 순서를 바꿀 수 있다. $$\quad \blacksquare$$

물론 (다)는 고른수렴의 정의를 다시 쓴 것이기에 당연한 결과이다.

### Proposition 6.3.2. 
$$X$$에 주어진 연속함수열 $$f_n \rightrightarrows f$$, 수열 $$ x_n \to x_0 \in X$$ 에 대하여 

$$\lim_{n \to \infty} f_n(x_n) = f(x_0)$$

### Theorem 6.3.3. 
(가) $$\forall m \quad \sum_{n=1}^{\infty} |a_{mn}|=b_m < \infty$$<br>
(나) $$\sum_{m=1}^{\infty} b_m< \infty$$

이를 만족하면 

$$\sum_{m=1}^{\infty} \sum_{n=1}^{\infty} a_{mn} = \sum_{n=1}^{\infty} \sum_{m=1}^{\infty} a_{mn} = \lim_{N \to\infty} \sum_{m,n=1}^{N} a_{mn} \in \mathbb{R}$$

증명: $$X = \{0\}\cup\{1,\frac{1}{2}, \frac{1}{3}, \cdots \}$$ 에서 정의된 연속함수 $$f_m:X\to \mathbb{R}$$ 에 대해 생각하자.<br>
이때 정의역의 고립점에서는 연속의 정의에 의해 연속이고, 극한점 $0$에서는 다음이 성립해야 한다. 
$\lim_{n} f_m(\frac{1}{n})=f_m(0)$

$$f_m(0) = \sum_{n=1}^{\infty} a_{mn}$$

$$f_m(\frac{1}{n}) = a_{m1} +\cdots + a_{mn} \to f_m(0) \quad (n \to \infty)$$

이때 $$\langle f_n \rangle$$의 부분합수열 $$g_n$$ 을 생각해보자.<br>
$$|f_m| \le b_m$$ 이므로 Weierstrass Test에 의해<br>
$$\exists \textrm{continuous } g:X \to \mathbb{R} \quad g_n \rightrightarrows g$$

6.3.2에 의해 $$\lim_{n} g(\frac{1}{n}) = g(0) = \lim_{N} g_N(\frac{1}{N})$$

이때 $$\sum_{m=1}^{\infty} \sum_{n=1}^{\infty} a_{mn} = \sum_{m=1}^{\infty} f_m(0) = g(0)$$

$$\sum_{n=1}^{\infty} \sum_{m=1}^{\infty} a_{mn} = \lim_{N\to\infty}\sum_{n=1}^{N} \sum_{m=1}^{\infty} a_{mn} = \lim_{N\to\infty} \sum_{m=1}^{\infty} \sum_{n=1}^{N}  a_{mn} = \lim_{N\to\infty} \sum_{m=1}^{\infty} f_m(\frac{1}{N}) = \lim_{N\to\infty} g(\frac{1}{N}) = g(0) $$

또한 $$g_N(\frac{1}{N}) = \sum_{m,n=1}^{N} a_{mn} \quad \blacksquare$$

### Proposition 6.3.4. 
$$a_{mn} \ge 0 , \lim_{N \to\infty} \sum_{m,n=1}^{N} a_{mn} = L < \infty$$

$$\Rightarrow \sum_{m=1}^{\infty} \sum_{n=1}^{\infty} a_{mn} = \sum_{n=1}^{\infty} \sum_{m=1}^{\infty} a_{mn} = \lim_{N \to\infty} \sum_{m,n=1}^{N} a_{mn}$$

증명: $$m<N$$ 이면 $$a_{m1}+\cdots+a_{mN} \le \sum_{m,n=1}^{N} a_{mn} \le L$$<br>
$$\therefore \forall m \quad \sum_{n=1}^{\infty} a_{mn} =b_m \le L$$ 6.3.3의 (가) 성립 $$\quad \square$$

$$M=1,2,\cdots$$ 에 대하여 <br>
$$b_1+\cdots b_M = \sum_{m=1}^{M} (\sum_{n=1}^{\infty}a_{mn}) = \sum_{n=1}^{\infty} \sum_{m=1}^{M} a_{mn} = \lim_{N \to \infty} \sum_{n=1}^{N} \sum_{m=1}^{M} a_{mn} \le L$$

$$\therefore \forall M \quad b_1+\cdots+b_M \le L$$ 6.3.3의 (나) 성립 $$\quad \blacksquare$$

증명과정에서 이중 수열의 합 중 하나가 유한이면 이전에 알고 있던 급수의 성질에 의해 앞뒤를 바꿀 수 있음을 기억하자. 

### Corollary 6.3.5.
양항급수이거나 절대수렴하면 다음이 성립한다.

$$\lim_{n\to\infty} \sum_{k=-n}^{n}a_k = \lim_{n\to\infty}\lim_{m\to\infty} \sum_{k=-m}^{n} a_k = \lim_{m\to\infty}\lim_{n\to\infty} \sum_{k=-m}^{n}$$

## 6.4. Power series

$$\sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n= a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \cdots $$

이러한 거듭제곱급수<sub>power series</sub>에 대하여 

$$S = \{x : \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n \textrm{ converge}\}$$

이를 수렴집합이라 하자.

### Theorem 6.4.1.

$$x_0 \in S \setminus \{0\} , |x| < |x_0| \Rightarrow x \in S$$

$$x_0 \not\in S \setminus \{0\} , |x| > |x_0| \Rightarrow x \not\in S$$

따라서 $$R = \sup \{ r\ge 0 : \sum_{n=0}^{\infty} a_n r^n \textrm{ converge} \}$$ 이 존재한다. 이를 수렴반경<sub>radius of convergence</sub>이라 한다.

### Theorem 6.4.2.

$$\lambda = \limsup_{n\to\infty} |a_n|^{1/n}, \frac{1}{+\infty}=0, \frac{1}{0}=+\infty \Rightarrow R = \frac{1}{\lambda}$$

증명: 
$$|x| < \frac{1}{\lambda} \Rightarrow \exists x_0 \quad |x|<|x_0|<\frac{1}{\lambda}$$<br>
$$\Rightarrow |x|<|x_0| \textrm{ and } \lambda < \frac{1}{|x_0|} \Rightarrow |x|<|x_0| \textrm{ and } \exists N \quad \forall n \ge N \quad |a_n|^{1/n} < \frac{1}{|x_0|}$$<br>
$$\Rightarrow |x|<|x_0| \textrm{ and } \forall n \ge N \quad |a_n|^{1/n}|x_0| < 1 \Rightarrow \forall n \ge N |a_n x^n| = |a_n {x_0}^n | \left|\frac{x}{x_0}\right|^n \le \left|\frac{x}{x_0}\right|^n \textrm{ and } \sum_{k=0}^{\infty} \left|\frac{x}{x_0}\right|^k  < \infty \quad \square$$

$$|x| > \frac{1}{\lambda} \Rightarrow \frac{1}{|x|} < \lambda \Rightarrow |\{n: |a_n|^{1/n} > \frac{1}{|x|} \}| = \infty \Rightarrow \textrm{ not } \lim_{n\to\infty} a_n x^n = 0 \quad \blacksquare$$

### Corollary 6.4.3. 

$$\sum a_n x^n$$ 과 $$\sum n a_n x^n$$ 의 수렴반경이 같다.

### Theorem 6.4.4.
$$0< R_0 < R$$ 이면, $$\sum a_n x^n$$ 이 $$[-R_0, R_0]$$ 에서 고르게 수렴

증명: Weierstrass Test 이용

### Proposition 6.4.5.
다음을 코시곱<sub>cauchy product</sub>이라고 한다. $$c_n = a_0 b_n + a_1 b_{n-1} + \cdots + a_n b_0$$

이때 
$$\sum |a_n| < \infty , \sum a_n = A, \sum b_n = B \Rightarrow \sum c_n = AB$$

증명: $$A_n = a_0+ \cdots +a_n , B_n = b_0 +\cdots + b_n , C_n = c_0+\cdots c_n$$<br>
$$|AB - C_n| \le |AB-A_n B| + |A_n B -C_n|$$ 이때 $$|AB-A_n B| \to 0$$<br>

$$\epsilon > 0$$ 가정. 
$$\exists N \quad \forall n \ge N \quad |B-B_n| \le \epsilon /(\sum |a_n| + 1)$$

$$n > N$$에 대하여 <br>
$$|A_n B -C_n| \le |a_n||B-B_0|+|a_{n-1}||B-B_1|+\cdots + |a_{n-N+1}||B-B_{N-1}|+|a_{n-N}||B-B_N| +\cdots + |a_0||B-B_n|$$<br>
$$\le |a_n||B-B_0|+|a_{n-1}||B-B_1|+\cdots + |a_{n-N+1}||B-B_{N-1}| + \frac{\epsilon}{\sum |a_n| + 1} (\sum_{k=0}^{n-N}|a_k|)$$

이때 $$|a_n|, \cdots , |a_{n-N+1}| \to 0 \ (n \to \infty)$$ 이므로 위 식은 $$0$$으로 수렴한다.
 $$\quad \blacksquare$$

### Theorem 6.4.6. (Abel)

$$f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n \ (-1<x<1) , \ \sum_{n=0}^{\infty} a_n = a \Rightarrow \lim_{x\to 1-}f(x) = a$$

증명: $$c_n = a_0+a_1+\cdots+a_n$$ 에 대하여 $$\sum c_n x^n$$은 
$$\sum x^n, \sum a_n x^n$$ 의 코시곱이다.

또한 두 급수는 $$|x|<1$$ 에서 절대수렴하므로 그 구간에서<br>
$$\sum c_n x^n = \sum x^n \cdot \sum a_n x^n = \frac{1}{1-x} f(x)$$

$$\sum a x^n = \frac{a}{1-x} \ (|x|<1)$$<br>
$$f(x)-a = (1-x) \sum (c_n-a)x^n$$

이제 $$\epsilon > 0$$ 가정. 
$$\lim c_n = a , \exists N \quad \forall n \ge N |c_n-a|< \epsilon$$

$$0<x<1 , n > N$$ 가정

$$|f(x)-a| \le (1-x) \sum_{n=0}^{N-1} |c_n-a|x^n +(1-x) \sum_{n=N}^{\infty} |c_n-a|x^n \le (1-x) \sum_{n=0}^{N-1} |c_n-a|x^n ++\epsilon$$

이때 
$$(1-x) \sum_{n=0}^{N-1} |c_n-a|x^n \to 0 \ (x \to 1-) \quad \blacksquare$$

### Corollary 6.4.7. 
$$\sum a_n = A, \sum b_n =B, \sum c_n =C, c_n = a_0 b_n + a_1 b_{n-1} + \cdots + a_n b_0 \Rightarrow AB=C$$

### 6.5. Trigonometric Series

유계라는 개념에도 uniform 을 적용시킬 수 있다.

$$\mathcal{F} \subset \mathbb{R}^X$$ 에 대하여

- $$\mathcal{F}$$ 가 점별유계<sub>pointwise bounded</sub>

$$\forall x \in X \quad \exists M_x > 0 \quad \forall f \in \mathcal{F} \quad |f(x)|\le M_x$$

- $$\mathcal{F}$$ 가 고른유계<sub>uniformly bounded</sub>

$$\exists M > 0 \quad \forall x \in X \quad \forall f \in \mathcal{F} \quad |f(x)| \le M$$

### Proposition 6.5.1. 
복소수열 $$\langle x_n \rangle$$ 에 대하여

$$\sum |x_n| < \infty \Leftrightarrow \sum |\textrm{Re }x_n| , \sum |\textrm{Im }x_n| < \infty$$

증명: 
$$|\textrm{Re } z| , |\textrm{Im }x_n| \le |z| \le |\textrm{Re }x_n|+|\textrm{Im }x_n| \quad \blacksquare$$

따라서 정리 2.4.4.를 복소수열에 대해서도 똑같이 생각할 수 있다.

$$\sum_{n=0}^{\infty} \left|\frac{z^n}{n!}\right| = e^{|z|} < \infty$$ 
로 절대수렴하므로 복소수 범위에서 $$e^z$$의 테일러 급수를 마음대로 재배열해도 된다.

### Theorem 6.5.2. Euler's Formula

$$e^{ix}= \cos x + i \sin x \quad (x \in \mathbb{R})$$

즉, 복소평면 위의 복소수를 위와 같은 극 형식으로 나타낼 수 있고 이때 $x$는 편각이 된다.

### Proposition 6.5.3.

급수 $$\sum a_n$$ 의 부분합수열 $$\langle A_n \rangle$$ 에 대하여

$$A_0 = 0 , \quad 0 \le m < n$$ 이라 했을 때,

$$\sum_{k=m+1}^{n}a_k b_k = A_n b_{n+1} - A_m b_{m+1} - \sum_{k=m+1}^{n} A_k (b_{k+1} - b_k)$$

### Theorem 6.5.4. Dirichlet - Dedekind
복소함수열 $$\langle f_n \rangle$$ , $$\langle g_n \rangle$$ 에 대하여

(가) $$\sum f_n$$ 의 부분합함수열 $$\langle F_n \rangle$$ 이 고른유계수열<br>
(나) $$\sum | g_n -g_{n-1} |$$ 이 고르게 수렴<br>
(다) $$g_n \rightrightarrows 0$$

위의 세 조건을 만족하면 $$\sum f_n g_n$$이 고르게 수렴한다.

### Corollary 6.5.5. 
$$a_n \to 0 , \ \quad \sum |a_n - a_{n-1}| < \infty , \quad 0 < \delta < \pi$$ 에 대하여

$$\sum a_n \sin nx , \sum a_n \cos nx$$ 가 $$[\delta, 2\pi-\delta]$$ 에서 고르게 수렴한다.

증명: 함수열 $$\sin nx, \cos nx$$ 의 부분합함수열이 고르게 유계임을 보이면 된다.

$$0 < x < 2\pi$$ 에서 
$$|1-e^{ix}|=2\sin \frac{|x|}{2}$$ 임을 평면상에서 보일 수 있다.

$$\sum_{k=1}^{n} \cos kx + i\sum_{k=1}^{n} \sin kx = \sum_{k=1}^{n} e^{ikx} = \frac{e^{ix}-e{i(n+1)x}}{1-e^{ix}} \le \frac{2}{2\sin \frac{|x|}{2}} \le \frac{\pi}{|x|} \quad \blacksquare$$

### Theorem 6.5.6. 단조감소수열 $$a_n \to 0$$ 에 대하여 다음이 동치이다.
(가) $$\sum a_n \sin nx$$ 이 
$$\mathbb{R}$$에서 고르게 수렴<br>
(나) $$na_n \to 0$$

증명: $$(\Rightarrow) \ \epsilon >0. \quad \exists N \quad \forall x \in [0,\pi]$$ <br>
$$N \le m <n \Rightarrow \left| \sum_{k=m+1}^{n} a_k \sin kx \right| < \epsilon / 2\sqrt(2)$$

Suppose $$n > 2N, \ m = \lfloor \frac{n}{2} \rfloor$$<br>
$$N \le m \le \frac{n}{2} \le m+1 \le n $$<br>
이때 $$m+1\le k\le n \Rightarrow \frac{n}{2} < k \le n$$ 이므로<br>
$$\frac{\pi}{4} < k \cdot \frac{\pi}{2n} \le \frac{\pi}{2}$$

$$\therefore \frac{1}{\sqrt{2}} < \sin \frac{k\pi}{2n} \le 1$$

$$\epsilon / 2\sqrt(2) > \left| \sum_{k=m+1}^{n} a_k \sin \frac{k\pi}{2n} \right| = \sum_{k=m+1}^{n} a_k \sin \frac{k\pi}{2n} \ge \frac{1}{\sqrt{2}}  \sum_{k=m+1}^{n} a_k \ge  \frac{1}{\sqrt{2}} (n-m) a_n \ge  \frac{1}{\sqrt{2}} \frac{n}{2} a_n$$

$$\therefore 0 \le na_n < \epsilon \quad \square$$

$$(\Leftarrow) \epsilon _n = \sup\{ka_k : k \ge n\} , \ \frac{\pi}{N+1} \le x < \frac{\pi}{N}$$ 라 하자.<br>
$$\left| \sum_{k=n}^{n+N-1} a_k \sin kx \right| \le \sum a_k |\sin kx| \le \sum a_k kx \le \sum N \epsilon _n x \le \pi \epsilon _n$$

$$\sum \sin nx$$의 부분합수열 
$$\langle S_n \rangle$$ 에 대하여 $$|S_n(x)| \le \frac{\pi}{x}$$ <br>
$$\left| \sum_{k=n+N}^{\infty} a_k \sin kx \right| = \left| \sum_{k} (a_k-a_{k+1}) S_k(x) - a_{n+N}S_{n+N-1}(x) \right| \le 2a_{n+N} \frac{\pi}{x} \le 2a_{n+N} (N+1) \le 2\epsilon _n$$

$$na_n \to 0 \Rightarrow \epsilon _n \to 0 \quad \blacksquare$$



### Theorem 6.5.7.(Abel)
복소함수열 $$\langle f_n \rangle$$과 실함수열 
$$\langle g_n \rangle$$ 에 대하여

(가) $$\sum f_n$$ 이 고르게 수렴<br>
(나) $$\forall x \in X \quad \forall n \quad g_n(x) \ge g_{n+1}(x)$$
(다) $$\langle g_n \rangle$$ 이 고른유계 함수열

위의 세 조건을 만족하면 $$\sum f_n g_n$$이 고르게 수렴한다.