---
title: 8. Functions Defined by Integrals
author: Sejeong Son
date: 2025-05-06 20:30:00 +0900
categories: [Mathematics, Analysis]
tags: [Gamma_function]
use_math: true
render_with_liquid: false
---

# 8. Functions Defined by Integrals
## 8.1. Continuity and Derivative
### Proposition 8.1.1.
연속함수 $$f: [a,b]\times [c,d] \to \mathbb{R}, \quad $$ 
$$\phi(x) = \int_{c}^{d} f(x,t) dt \ (a \le x \le b)$$ 에 대하여

(가) $$\phi : [a,b] \to \mathbb{R}$$ 는 연속함수<br>
(나) $$D_1 f = \frac{\partial f}{\partial x} : (a,b) \times[c,d] $$ 에서 연속이면 $$\phi:(a,b)$$ 에서 미분가능하고 $$\phi ' (x) = \int_{c}^{d} D_1 f(x,t) dt \ (a< x< b)$$

즉,

 $$\frac{d}{dx} \int_{c}^{d} f(x,t)dt = \frac{d}{dx} \phi (x) = \int_{c}^{d} \frac{\partial }{\partial x} f(x,t)$$

증명: (가) $$\epsilon >0 . \ \exists \delta > 0 \textrm{ s.t. }$$<br>
$$x,y \in [a,b] , t \in [c,d] , |x-y| < \delta \Rightarrow |f(x,t)-f(y,t)| < \frac{\epsilon}{d-c}$$<br>
$$|\phi(x)-\phi(y)| \le \int_{c}^{d} |f(x,t)-f(y,t)|dt \le \int_{c}^{d} \frac{\epsilon}{d-c} dt = \epsilon \quad \square$$

(나) $$a<x<x+h<b$$ 일때,<br>
$$\frac{\phi(x+h)-\phi(x)}{h} = \frac{1}{h} \int_{c}^{d} (f(x+h,t)-f(x,t)) dt = frac{1}{h} \int_{c}^{d} \int_{x}^{x+h} D_1 f(z,t)dz dt $$

$$a<a' \le x<x+h \le b'<b$$ 라 할때 가정에 의해 $$D_1 f$$가 
$$[a',b']\times [c,d]$$ 에서 고른연속

$$\epsilon >0 . \ \exists \delta > 0 \textrm{ s.t. }$$<br>
$$t\in [c,d] , 0<h<\delta, x \le z\le x+h \Rightarrow |D_1 f(z,t) -D_1 f(x,t)|<\frac{\epsilon}{d-c} $$

이제 $$ 0<h<\delta$$ 를 가정하면<br>

$$\left|\frac{\phi(x+h)-\phi(x)}{h} - \int_{c}^{d} D_1 f(x,t)dt\right| =\left|\frac{1}{h} \int_{c}^{d} \int_{x}^{x+h} D_1 f(z,t)dz dt - \frac{1}{h}\int_{c}^{d} \int_{x}^{x+h} D_1 f(x,t)dz dt \right| \le \int_{c}^{d} \frac{1}{h}  \int_{x}^{x+h} |D_1 f(z,t)- D_1 f(x,t)|dz dt < \epsilon \quad \blacksquare$$

다음은 특이적분으로 정의된 경우이다.

### Theorem 8.1.2.
연속함수 $$f:[a,b]\times[c,d) \to \mathbb{R} \quad (c< d \le \infty)$$<br>
$$g:[c,d) \to [0,\infty)$$<br> 에 대하여

(가) $$\forall (x,t) \in [a,b]\times[c,d) \quad |f(x,t)| \le g(t)$$<br>
(나) $$\int_{c}^{d} g(t)dt < \infty$$

위의 조건이 성립하면 $$\phi(x) = \int_{c}^{d} f(x,t)dt$$ 가 $$[a,b]$$ 에서 연속

### Theorem 8.1.3.
연속함수 $$f:[a,b]\times[c,d) \to \mathbb{R}$$<br>
연속함수 $$D_1 f:(a,b)\times[c,d) \to \mathbb{R}$$<br>
적당한 $$x_0 \in [a,b]$$ 에 대해 $$\lim_{A \to d} \int_{c}^{A} f(x_0,t)dt$$ 존재할때,

(가) $$\forall (x,t) \in (a,b)\times[c,d) \quad |D_1 f(x,t)| \le |h(t)|$$
(나) $$\int_{c}^{d} h(t)dt < \infty$$

위의 조건을 만족하는 $$h:[c,d) \to [0,\infty)$$ 이 존재하면

$$\phi ' (x) = \int_{c}^{d} D_1 f(x,t) dt \quad x \in (a,b)$$

### Proposition 8.1.4.

$$\int_{0}^{\infty} \frac{\sin t}{t} dt = \frac{\pi}{2}$$

증명: $$\phi(x) =\int_{0}^{\infty} e^{-xt} \frac{\sin t}{t} dt \quad (x>0)$$ 라 하자.<br>
$$0 < a \le x \le b <\infty, \quad (x,t) \in [a,b] \times [0,\infty)$$ 에 대하여<br>
$$\left| e^{-xt}\frac{\sin t}{t} \right| \le e^{-at}, \ \int_{0}^{\infty} e^{-at} dt = \frac{1}{a} < \infty$$

정리 8.1.2.에 의해 $$\phi : (0,\infty) \to \mathbb{R}$$ 는 연속, 정의역은 임의의 $$[a,b]$$에 대해 성립하기 때문이다.

$$|\phi(x)| \le \int_{0}^{\infty} e^{-xt} dt = \frac{1}{x} \to 0  \quad (x \to \infty) \Rightarrow \lim_{x \to\infty}\phi(x) = 0$$

정리 8.1.3.의 조건도 만족함은 쉽게 알 수 있다. 따라서

$$\phi'(x)= \int_{0}^{\infty} \frac{\partial}{\partial x} \left(e^{-xt} \frac{\sin t}{t} \right) dt = - \int_{0}^{\infty} e^{-xt} \sin t dt  \\ = -1 + x \int_{0}^{\infty} e^{-xt} \cos t dt = -1 + x^2 \int_{0}^{\infty} e^{-xt} \sin t dt = -1-x^2 \phi'(x) \\ \therefore \phi'(x) = \frac{-1}{1+x^2} \quad \phi(x) = \frac{\pi}{2} - \arctan x$$

이제 $$\lim_{x\to 0+} \int_{0}^{\infty} (1-e^{-xt}) \frac{\sin t}{t} dt = 0$$ 임을 보인다. 일단 $$[0,1]$$ 에서부터 생각해보자.

$$\left|  (1-e^{-xt}) \frac{\sin t}{t} \right| \le |1-e^{-x}| \to 0 \quad (x\to 0+)$$

이제 $$[1,\infty)$$ 에서 생각하자.

$$\int_{1}^{\infty} e^{-xt} \frac{\sin t}{t} dt = e^{-x}\cos 1 - x \int_{1}^{\infty} e^{-xt} \frac{\cos t}{t} dt - \int_{1}^{\infty} e^{-xt} \frac{\cos t}{t^2}dt$$

이때 두번째 세번째 항에 대해 생각해야 한다.

두번째 항을 다음과 같이 부분적분한다.

$$x \int_{1}^{\infty} e^{-xt} \frac{\cos t}{t} dt = x\left( -e^{-x} \sin 1 + x \int_{1}^{\infty} e^{-xt} \frac{\sin t}{t} dt + \int_{1}^{\infty} e^{-xt} \frac{\sin t}{t^2} dt\right)$$

이때 괄호 안의 식이 유계이므로 $x \to 0+$ 에서 0으로 수렴한다.

세번째 항에 대해 다음을 밝히고자 한다. $$\lim_{x \to 0+} \int_{1}^{\infty} e^{-xt} \frac{\cos t}{t^2}dt = \int_{1}^{\infty} \frac{\cos t}{t^2}dt$$

$$\epsilon>0. \ \exists A > 0 \quad \int_{A}^{\infty} \frac{dt}{t^2} < \epsilon$$<br>
$$\left|\int_{1}^{\infty} e^{-xt} \frac{\cos t}{t^2}dt - \int_{1}^{\infty} \frac{\cos t}{t^2}dt \right| \le \left| \int_{1}^{A} (1-e^{-xt}) \frac{\cos t}{t^2}dt \right|+\left| \int_{A}^{\infty} (1-e^{-xt}) \frac{\cos t}{t^2}dt \right|$$<br>
$$\le (1-e^{-Ax})(A-1) + \epsilon$$ 이때 첫째항이 $$0$$으로 간다. 
$$\quad \square$$

$$\therefore \lim_{x\to 0+} \int_{1}^{\infty}(e^{-tx} - 1) \frac{\sin t}{t} dt =0$$

위를 종합하면 $$\int_{0}^{\infty} \frac{\sin t}{t} dt = \lim_{x\to 0} \phi(x) = \frac{\pi}{2} \quad \blacksquare$$

## 8.2. Gamma Function

$$\Gamma (x) = \int_{0}^{\infty} e^{-t} t^{x-1} dt \quad (x>0)$$

$$\Gamma : (0,\infty) \to (0,\infty)$$

이때 정리 8.1.2와 8.1.3에 의한 연속성과 미분가능은 쉽게 보일 수 있다.

자연수 $n$ 에 한해서 $$\Gamma(n+1) = n!$$

### Lemma 8.2.1. (특이적분에서 극한과 적분기호의 교체)
$$f_n : I \to [0,\infty)$$ <br>
$$\forall x \in I \quad f_1(x) \le \cdots \le f_n(x) \to f(x)$$<br>
$$\int_{I} f < \infty ,\quad \forall [a,b] \subset I \quad [a,b]$$ 에서
$$f_n \rightrightarrows f$$ 이면, 다음이 성립한다.

$$\lim_{n\to\infty} \int_{I} f_n = \int_{I} f$$

증명: 좌 $\le$ 우 자명.<br>
$$\epsilon >0.\quad \exists [a,b] \subset I \quad \int_{I} f-\epsilon < \int_{a}^{b} f = \lim_{n\to \infty} \int_{a}^{b} f_n \le \lim_{n\to \infty} \int_{I} f_n \quad \blacksquare$$

### Lemma 8.2.2. (특이적분에서 급수와 적분기호의 교체)
$$f_n :I \to \mathbb{R}$$ 에 대하여

(가) $$\int_{I} \sum_{n} |f_n| < \infty$$<br>
(나) 
$$\forall [a,b] \subset I \quad \exists M_1,M_2,\cdots \textrm{ s.t. } \begin{cases} \forall x\in [a,b] \ \forall n \ |f_n(x)| \le M_n \\ \sum M_n < \infty \end{cases}$$

이를 만족하면 다음이 성립한다.

$$\int_{I} \sum_{n=1}^{\infty} f_n =  \sum_{n=1}^{\infty} \int_{I} f_n$$

증명: Lemma 7.4.2에 의해 $f$는 계단함수로 근사할 수 있다.

$$s^+_n = \sum_{k=1}^{n} f^+_k ,\quad s^-_n = \sum_{k=1}^{n} f^-_k$$ 라고 정의하면 이는 Lemma 8.2.1.의 조건을 만족한다.

$$\therefore \int_{I} \sum_{k=1}^{\infty} f^+_k = \int_{I} \lim_{n} s^+_n \\ = \lim_{n} \int_{I} s^+_n = \lim_{n} \int_{I} \sum_{k=1}^{n} f^+_k \\ = \lim_{n}  \sum_{k=1}^{n} \int_{I} f^+_k = \sum_{k=1}^{\infty} \int_{I} f^+_k \quad \blacksquare$$

### Theorem 8.2.3. 감마함수는 해석적이다.

$$a>0, \ |x-a|<a \Rightarrow \Gamma(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(x-a)^n}{n!} \int_{0}^{\infty} e^{-t} t^{a-1} (\ln t)^n dt = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(x-a)^n}{n!} \Gamma^{(n)} (a)$$

증명: $$x,a \in \mathbb{R}$$ 가정. 
$$f_n(t) = \frac{(x-a)^n}{n!} e^{-t} t^{a-1} (\ln t)^n$$<br>
$$\sum_{n=0}^{\infty} f_n(t) = e^{-t} t^{a-1} t^{x-a}$$ 임을 알 수 있다.<br>

$$\sum_{n=0}^{\infty} |f_n(t)| =\sum_{n=0}^{\infty} \frac{|x-a|^n}{n!} e^{-t} t^{a-1} (\ln t)^n = e^{-t} t^{a-1} t^{|x-a|} = e^{-t} t^{a+|x-a|-1}$$

이제 급수와 적분기호를 바꿀 수 있으면 된다. 먼저 $[1,\infty)$ 구간부터 생각하자.

(가) 
$$\int_{1}^{\infty} \sum_{n=0}^{\infty} |f_n(t)| dt = \int_{1}^{\infty} e^{-t/2} e^{t/2} t^{a+|x-a|-1} dt < \infty$$

(나)
$$1 \le t \le \beta \Rightarrow |f_n(t)| \le \frac{|x-a|^n}{n!} e^{-t} t^{a-1} (\ln \beta)^n \le \sup_{1\le t\le \beta} (e^{-t} t^{a-1}) \cdot \frac{|x-a|^n}{n!} (\ln \beta)^n = M_n$$

$$\sum M_n = M \beta^{|x-a|} < \infty$$

따라서 Lemma 8.2.2.의 조건을 만족하므로 적분기호의 위치를 바꾸면 성립한다. $$\quad \square$$

이제 $[0,1]$ 에서 생각해보자.

$$|f_n(t)|= \frac{|x-a|^n}{n!} e^{-t} t^{a-1} \left(\ln \frac{1}{t} \right)^n$$

$$\sum_{n=0}^{\infty}|f_n(t)| = e^{-t} t^{a-|x-a|-1}$$

이때 
$$a-|x-a|-1> -1$$ 이어야 특이적분이 수렴하므로 
$$|x-a|<a$$ 라는 조건이 생긴다. 이후 증명은 앞과 유사하다. $$\quad \blacksquare$$

### Definition 8.2.4. Convex Function
$$f:I \to \mathbb{R} ,\quad \forall x,y \in I \quad \forall t \in[0,1]$$에 대하여

$$f(tx+(1-t)y) \le tf(x)+(1-t)f(y)$$

이를 만족하는 함수를 볼록함수<sub>convex function</sub>이라고 한다. 두번 미분가능한 함수는 $$f'' \ge 0$$ 을 만족하면 된다.

### Theorem 8.2.5. (Hölder's Inequality)
$$1< p,q < \infty , \quad \frac{1}{p}+\frac{1}{q}=1$$ 에 대해 다음이 성립한다.

(가) $$\forall a,b >0 \quad ab \le \frac{1}{p} a^p + \frac{1}{q} b^q$$<br>
(나) $$f,g:I\to [0,\infty) \quad \int_{I} fg \le \left(\int_{I} f^p\right)^{1/p}\left(\int_{I} g^q\right)^{1/q}$$

### Corollary 8.2.6. $$\Gamma, \ln \Gamma$$ 모두 볼록함수이다.

### Theorem 8.2.7. (Bohr-Mollerup)
$$f:(0,\infty)\to (0,\infty)$$ 에 대하여

(가) $$f(x+1) = xf(x)$$<br>
(나) $$f(1)=1$$<br>
(다) $$\ln f$$ is convex

이 세 조건을 만족하면 $$\forall x>0 \quad f(x)=\Gamma(x)$$

증명: 모든 볼록함수는 정의에 따라 연속이다.<br> 
먼저 $0<x<1$ 에서 (가),(나)를 만족하는 함수 $f$를 생각해보자.

이제 $$\ln f = \phi$$ 가 볼록함수여야 함을 고려해보면

$$n<n+1<n+1+x<n+2 \quad \ln n = \frac{\phi(n+1)-\phi(n)}{1}\le \frac{\phi(n+1+x)-\phi(n+1)}{x} \le \frac{\phi(n+2)-\phi(n+1)}{1} = \ln(n+1)$$

$$\ln n^x \le \phi(n+1+x)-\ln(n!) \le \ln(n+1)^x \\ 0 \le \phi(n+1+x)-\ln(n!)-\ln n^x \le \ln\left(1+\frac{1}{n} \right)^x \to 0 \quad (n \to \infty)$$

이때 가운데 항은 (가) 성질에 의해 다음으로 정리된다. $$\phi(x) - \ln \frac{n^x n!}{x(x+1)\cdots(x+n)}$$

$$\therefore \forall x \in (0,1) \quad f(x) = \lim_{n\to\infty} \frac{n^x n!}{x(x+1)\cdots(x+n)}$$

따라서 세 조건을 만족하는 함수는 위의 함수로 유일하다. 감마함수가 이 세 조건을 만족하는 함수이므로 결국 $(0,1)$ 에서

$$\Gamma(x) = \lim_{n\to\infty} \frac{n^x n!}{x(x+1)\cdots(x+n)}$$

감마함수가 연속이므로 $$(0,1]$$ 에서 성립하며, 성질 (가)에 의해 귀납적으로 모든 양수에 대하여 위의 등식이 성립한다. $$\quad \blacksquare$$

### Definition 8.2.8. (Euler–Mascheroni Constant)

$$\gamma = \lim_{n\to\infty} \left(1+\frac{1}{2}+\cdots +\frac{1}{n} - \ln n \right) = \lim_{n} \gamma_{n} > 0 $$

그래프를 그려보면 $$\langle \gamma _n \rangle$$ 는 모든 항이 양수이므로 아래로 유계이다. 또한 단조감소수열임도 쉽게 알 수 있다. 따라서 단조수렴정리에 의해 수렴한다.

### Theorem 8.2.9. 

$$\Gamma(x) = \frac{1}{x e^{\gamma x}} \prod_{n=1}^{\infty} \left(1+\frac{x}{n}\right)^{-1} e^{\frac{x}{n}}$$

증명: $$\Gamma _n(x) =\frac{n^x n!}{x(x+1)\cdots(x+n)} = \frac{n^x}{x} \prod_{k=1}^{n} \left(1+\frac{x}{k}\right)^{-1}$$

$$\ln n^x = x \ln n = x\left(\ln n -1 \cdots -\frac{1}{n} + 1 + \cdots + \frac{1}{n}\right) = \gamma _n x + \sum_{k=1}^{n} \frac{x}{k} \\ n^x = e^{-\gamma _n x} \prod_{k=1}^{n} e^{\frac{x}{k}}$$

이 식을 위에 대입하면 된다. $$\quad \blacksquare$$

### Definition 8.2.10. Beta Function

$$B(x,y) = \int_{0}^{1} t^{x-1} (1-t)^{y-1} dt \quad ( x,y > 0 )$$

$$B(x,y) = B(y,x)$$ 

각 고정된 $$y>0$$ 에 대해 $$x \mapsto \ln B(x,y)$$ 가 볼록함수

### Theorem 8.2.11. $$B(x,y) = \frac{\Gamma(x)\Gamma(y)}{\Gamma(x+y)}$$

증명: $$f(x) = \frac{B(x,y) \Gamma(x+y)}{\Gamma(y)}$$ 가 8.2.7.의 세 조건을 만족하는지 확인하면 된다. $$\quad \blacksquare$$

$$B(\frac{1}{2},\frac{1}{2}) = \frac{\Gamma(\frac{1}{2})\Gamma(\frac{1}{2})}{\Gamma(1)} = \Gamma(\frac{1}{2})^2 = \int_{0}^{1} t^{-1/2}(1-t)^{-1/2}dt = \pi \\ \Gamma(\frac{1}{2}) = \sqrt{\pi}$$

### Corollary 8.2.12. $$\Gamma(x) = \frac{2^{x-1}}{\sqrt{\pi}} \Gamma(\frac{x}{2})\Gamma(\frac{x+1}{2}) \quad (x>0)$$

## 8.3. Integral Transform

$$g: x \mapsto \int_{J} k(x,t) f(t) dt ,\quad (x\in I)$$ 로 주어지는 $$g$$를 $$f$$의 적분변환<sub>integral transform</sub>이라고 한다.

- Laplace Transform

$$(\mathcal{L} f)(x) = \int_{0}^{\infty} e^{-tx} f(t)dt$$

$$e^{at} \mapsto \frac{1}{x-a} ,\quad x>a \\ 
e^{iat} \mapsto \frac{1}{x-ia} ,\quad x>0 \\ 
\cos at \mapsto \frac{x}{x^2+a^2},\quad x>0 \\ 
\sin at \mapsto \frac{a}{x^2+a^2}, \quad  x>0 \\ 
(\mathcal{L} f')(x) = x(\mathcal{L}f)(x) - f(0)$$

- Fourier Transform

$$\hat{f}(x) = \int_{-\infty}^{\infty} e^{-itx}f(t)dt$$

$$x=u+iv \quad (\mathcal{L} f)(x) = \int_{0}^{\infty} e^{-itv}e^{-tu} f(t)dt$$

- Convolution

$$(f * g)(x)=\int_{-\infty}^{\infty} g(x-t)f(t)dt$$

$$f * g = g*f \quad (cf)*g = c(f*g) \quad (f_1+f_2)*g = f_1*g+f_2*g$$

다음 정리들은 
$$\int_{-\infty}^{\infty} |f| <\infty$$를 가정한다.

### Lemma 8.3.1. $$F(x) = \int_{-\infty}^{x}f(t)dt$$ 는 고른연속

증명: $$[a,b]$$에서 고른연속임을 안다.

$$\epsilon>0. \quad \exists \delta>0\quad \textrm{ s.t. } \\
x,y\in[a,b] , \ |x-y| <\delta \Rightarrow |F(x)-F(y)|<\epsilon$$

$$x,y \not\in [a,b]\quad x\not\in[a,b] ,y\in[a,b]$$ 인 경우를 각각 고려하면 된다. $$\quad \blacksquare$$

### Theorem 8.3.2. 

$$k_r = \frac{1}{2r} \chi _{[-r,r]} \quad r>0$$

이때 $f$가 연속함수이면

$$(k_r * f)(x) = \int_{-\infty}{\infty} \frac{1}{2r} (F(x+r)-F(x-r))$$

이므로 $$\lim_{r} (k_r*f)(x) = f(x)$$

### Corollary 8.3.3.
$f$가 고른연속함수이면 $$k_r*f \rightrightarrows f$$